\documentclass[a4paper,11pt]{article}

%\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[swedish]{babel}

\usepackage{url}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{ccaption}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{lscape}

%\usepackage{comment}

\title{Matenkäter Fullersta Backe 2012 (rapport)}
\author{Guillermo Montero-Melis \and John Håkansson \and för Matkonferensgruppen}


\begin{document}

\maketitle


\begin{abstract}
Husets matenkät 2012 besvarades av 28 vuxna
(80\%) och 8 barn.
Svaren tyder på en allmänt positiv inställning till maten och matsalen i huset.
De flesta svarande äter åtminstone ett par gånger i veckan i matsalen. 
Hälften skulle vilja äta oftare men kan inte av olika anledningar.
Så gott som alla som bott i huset längre än 3 år har varit med i matgruppen åtminstone någon gång.
Vad gäller attityder kring mat tycker alla att matsalen är hjärtat i vårt boende och att det för det mesta är avslappnande att umgås med grannar.
Alla är överens om att det borde serveras grönsaker varje dag. 
Det råder en positiv attityd till vegetarisk mat.
De flesta tycker inte att det serveras vegetarisk mat för ofta, och en majoritet anser att man även som icke-vegetarian borde få lov att äta vegetarisk mat.
Kring en del punkter råder det naturligtvis delade meningar, men inget tyder på att det finns särskilda frågor som upplevs som väldigt problematiska.
\end{abstract}



\section{Inledning}

Enkäter är ganska praktiska för att få inblick i hur en komplex situation ser ut.
En liten insats från varje individs sida mynnar ut i ett ganska stort material som går att analysera på olika sätt.
Husets matenkät 2012 kan sägas bestå av tre delar:
%
\begin{enumerate}
\item Bakgrundsfrågor: tid man bott i huset, vanor kring matsalen mm;
\item Attitydfrågor: påståenden som alla fick ta ställning till på en femgradig skala (från \emph{Instämmer helt} till \emph{Håller inte alls med});
\item Öppna frågor: kommentarer, förslag, favoriträtter mm.
\end{enumerate}
%
I denna rapport behandlas de två första delarna i tur och ordning.
Den första är intressant för att veta hur de faktiska förhållanden är i huset: hur många äter hur ofta, hur många skulle vilja äta oftare osv.
Den andra delen rör attityder kring olika teman som har att göra med mat och i synnerhet med husets kollektiva mat.
Den tredje delen kommer inte att tas upp här utan kommer att sammanställas skriftligt separat.
Tanken med rapporten är att visa så många resultat som möjligt och tolka så lite som möjligt.
Tabeller och andra figurer visar siffror, för det mesta helt enkelt antal förekomster av ett visst svar, så att man kan få en förståelse av resultaten utan att behöva läsa texten.
Texten i sin tur kommenterar resultaten och försöker tydliggöra samband.

\textbf{En lästips för dig som inte orkar läsa igenom hela rapporten} är att kolla på tabellerna  i del~\ref{sect_allmant} samt på histogrammen i bilagan (stycke~\ref{subsect_histogram}).
Histogrammen visar hur man i huset värderade de olika påståenden.
Vill ni till exempel veta hur många det är som håller med om att soppor är tråkiga och borde serveras sällan, så kan ni läsa av det i histogrammet till påstående 28
(figur~\ref{histogr3}, s.~\pageref{histogr3}):
de flesta håller \emph{inte} med om detta.
På tal om soppor, Carita som korrekturläste denna rapport tyckte att stycke~\ref{subsect_soppor} (``Tell me if you like soups \ldots'') var roligt och kunde rekommenderas -- bara så ni vet.

Att utvärdera en enkät på djupet är ett mycket krävande arbete.
Att dessutom skriva en fullständig rapport är ännu mer tidskrävande.
Det finns saker som man hade kunnat göra bättre eller annorlunda -- kom gärna med förslag och idéer för framtida enkäter!
Vi hoppas dock att detta ändå ger oss alla en inblick i hur vi i huset tycker och tänker kring mat.

För den extranyfikna går det så klart bra att få datasetet%
\footnote{Det ligger faktiskt redan på 
\url{https://monteromelis@bitbucket.org/monteromelis/matkonferens.git}.
Filen som innehåller datasetet heter `matenkater2012.csv'.
}.
Databehandling och statistiska analyser gjordes i R%
\footnote{Se \url{http://cran.r-project.org/}.}, och rapporten har skrivits i \LaTeX
\footnote{Se \url{http://www.latex-project.org/}.}%
.


%%%%%%%%%
%%%%%%%%%


\section{Allmänt}
\label{sect_allmant}

Svarsfrekvens på enkäten blev drygt 70\%, beroende på hur man räknar in barnen i totalantalet av dem som hade kunnat svara.
Först och främst är det intressant att se på sådan information som kommer fram från bakgrundsfrågorna, dvs alla de frågor som inte handlade om attityder kring mat (detta behandlas i del~\ref{sect_attityder}).
Bakgrundsfrågorna besvarade ni på första sidan av enkäten.

%%%%%%%%%

\subsection{Ålder och tid bott i huset}

Totalt svarade alltså 36 av ca 50 personer i huset (småbarn räknas inte in), dvs drygt 70\%.
Men svarsfrekvens bland vuxna är lite högre än så. Idag bor 35 vuxna i huset, vilket innebär att hela 80\% svarade på enkäten!
Den exakta åldersfördelning bland de svarande visas i tabell~\ref{tabell_alder}.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
  \hline
 Ålderskategori & Antal \\ 
  \hline
--9 &   1 \\ 
  10--14 &   6 \\ 
  15--17 &   1 \\ 
  18+ &  28 \\
  \hline
  Totalt & 36 \\
   \hline
\end{tabular}
\caption{Antal svar per ålderskategori.}
\label{tabell_alder}
\end{center}
\end{table}

I tabell~\ref{tabell_bott} visas hur många år de svarande har bott i huset.
Det är svårt att dra stora slutsatser av det, eftersom vi inte vet något om de som inte svarade på enkäten.
Man kan väl helt enkelt säga att alla kategorier är någorlunda representerade.


\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
  \hline
	År bott i huset & Antal \\ 
  \hline
--1 &   2 \\ 
  1--3 &  12 \\ 
  4--8 &   6 \\ 
  $>$8 &  15 \\ 
   \hline
\end{tabular}
\caption{Antal år de som svarade bott i huset.} 
\label{tabell_bott}
\end{center}
\end{table}


%%%%%%%%%


\subsection{Deltagande i matgruppen}


Bland de svarande har de flesta någon gång varit med i matgruppen: 20 (``Ja'') mot 8 (``Nej'').
Detta visas även i
tabell~\ref{tabell_bottMatgr} men där med den tillagda informationen om åren som man bott i huset (obs: barnen räknas ej).
Har man bott i huset 4 år eller längre så är det alltså vanligast att man har varit med i matgruppen: 15 som har varit det mot en som inte har varit det.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
  \hline
  & \multicolumn{2}{c}{Varit med i matgruppen} \\
  \cline{2-3}
	År bott i huset & Nej & Ja \\ 
  \hline
--1 &   2 &   0 \\ 
  1--3 &   5 &   5 \\ 
  4--8 &   0 &   4 \\ 
  $>$8 &   1 &  11 \\ 
  \hline
  Totalt &   8 &  20 \\ 
   \hline
\end{tabular}
\caption{Varit med i matgruppen beroende på antal år man bott i huset.}
\label{tabell_bottMatgr}
\end{center}
\end{table}


%%%%%%%%%


\subsection{Hur ofta äter man?}

En annan intressant fråga rör hur många som äter i huset och hur ofta.
Bland alla  svarande äter alla ``någon gång'' i husets matsal (nåja, en person lämnade frågan tom).
Å ena sidan låter detta bra, men å andra sidan betyder det också att de som aldrig äter (om de finns) inte heller har svarat på enkäten, vilket naturligtvis är tråkigt eftersom vi inte kan ta reda på just \emph{varför} de inte gör det.

Men även om alla äter betyder det ju inte att alla äter lika ofta.
Detta visas i korstabellen~\ref{tabell_bott.hurOfta} tillsammans med information om antal år som man bott i huset.
De flesta äter åtminstone ett par gånger i veckan nere i matsalen.
Alla som besvarade enkäten äter åtminstone någon gång i månaden.


\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrrrr}
  \hline
   & \multicolumn{5}{c}{Hur ofta äter du i matsalen?} \\
   \cline{2-6}
 År bott \\ i huset & 1gg/termin & 1gg/mån & 1gg/ve & 2--3ggr/ve & alltid \\ 
  \hline
--1 &   0 &   0 &   0 &   1 &   1 \\ 
  1--3 &   0 &   1 &   3 &   2 &   6 \\ 
  4--8 &   0 &   1 &   0 &   4 &   1 \\ 
  $>$8 &   0 &   1 &   0 &   8 &   6 \\ 
  \hline
  Totalt &   0 &   3 &   3 &  15 &  14 \\ 
   \hline
\end{tabular}
\caption{Hur ofta man äter beroende på antal år man bott i huset.}
\label{tabell_bott.hurOfta}
\end{center}
\end{table}


%%%%%%%%%


\subsection{Äta oftare?}

Till sist vill man också veta om fler gärna skulle vilja äta oftare (där det finns en vilja \ldots) men inte gör det av någon anledning.
Detta visas i tabell~\ref{tabell_Bott.VillOftare} tillsammans med information om antal år man bott i huset.
Llägg märke till att det är mer än hälften som skulle vilja äta oftare!
Det kanske till och med går att läsa av en trend att det finns relativt sett fler som skulle vilja äta oftare bland dem som bott en kortare tid i huset (1--3 år) än bland dem som bott längre än 8 år.


\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
  \hline
  & \multicolumn{2}{c}{Vill äta oftare} \\
  \cline{2-3}
  År bott i huset & Nej & Ja \\ 
  \hline
--1 &   1 &   1 \\ 
  1--3 &   3 &   9 \\ 
  4--8 &   3 &   3 \\ 
  $>$8 &  10 &   5 \\ 
  \hline
  Totalt &  17 &  18 \\ 
   \hline
\end{tabular}
\caption{Vill man äta oftare (beroende på antal år man bott i huset)?}
\label{tabell_Bott.VillOftare}
\end{center}
\end{table}

Tämligen många skulle alltså vilja äta oftare. Varför gör de inte det då?
Det är inte helt enkelt att redovisa svaren här på ett tillfredsställande sätt.
Tabell~\ref{tabell_hinder} visar svaren på enkäterna%
\footnote{Kom ihåg att flera alternativ var möjliga för denna fråga, varför summan av alla svar inte blir 36.}.
Den största andelen svar finns under ``Ingenting'' (längst ner i tabellen), men de som svarade detta var desamma som inte ville äta oftare överhuvudtaget (se tabell~\ref{tabell_Bott.VillOftare}).
Ett ganska viktigt skäl verkar vara tiderna (e. och f.): sammanlagt 8 personer svarade att detta hindrar dem från att äta oftare.
Under ``annat'' dyker det upp andra skäl som kommer att tas upp i den kvalitativa redovisningen.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
  \hline
 Skäl & Antal \\ 
  \hline 
  a. Inte gott &   3 \\ 
   b. Onyttig &   1 \\ 
  c. Dyr &   0 \\ 
  d. För stökig &   2 \\ 
    e. Fel öppetider &   1 \\
  f. Inte hemma i tid &   7 \\ 
  g. Annat &   7 \\ 
   Ingenting &  18 \\ 
   \hline
\end{tabular}
\caption{Vad hindrar dig från att äta oftare?}
\label{tabell_hinder}
\end{center}
\end{table}


%%%%%%%%%


\subsection{Kommentarer}

På sista sidan av enkäten fanns det några öppna frågor.
Dessa handlade om förändringar som man gärna ville se kring matsalens öppetider, om favorit- och haträtter, och om mer allmänna förslag kring mat och matsalen.
Det går inte att sammanfatta alla kommentarer här, men det kan ändå vara på sin plats att visa hur många som överhuvudtaget gav ett svar på dessa frågor.
Detta visas i tabell~\ref{tabell_oppnaFragor}.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{lrr}
  \hline
Fråga & Svar & Inget svar \\ 
  \hline
Förändringar av matsalens öppetider. & 9 & 27 \\ 
  Nämn några favoriträtter. & 31 & 5 \\ 
  Rätter som får dig att vända i dörren. & 26 & 10 \\
  Förändring för att äta oftare. & 15 & 21 \\
  Kommentera fritt. & 23 & 13 \\
   \hline
\end{tabular}
\caption{Antal svar på öppna frågor.}
\label{tabell_oppnaFragor}
\end{center}
\end{table}


%%%%%%%%%
%%%%%%%%%


\section{Attityder}
\label{sect_attityder}

\fbox{%
\begin{minipage}{4.5in}
{\small 
En lite väl teknisk not att ha i åtanke:

Ur statistisk synvinkel har vi det jättelyxigt.
I det vanliga livet (eller bättre sagt: i en statistikers vanliga liv)
brukar man vilja studera en population, men man har bara tillgång till ett urval.
En viktig del av statistik handlar då om just hur vi från urvalet kan dra slutsatser om den större populationen.
Det som är bra för oss är att huset är precis den population vi vill studera, och den här enkäten beter sig närmast som en folkräkning.
Vi behöver alltså inte göra inferenser från ett litet urval, utan vi har direkt tillgång till vår population.
Problemet här är dock att vi ändå bara fick ett urval (80\% av vuxna) och det är möjligt att detta urval är snedvridet, t.ex. genom att de som fyllde i enkäten hade en allmänt positiv inställning till maten i huset.
Detta bör man ha i åtanke när man försöker tolka svar och mönster rörande hur folk i huset tänker kring mat.}
\end{minipage}}



%%%%%%%%%

	
\subsection{Teman i attitydsdelen av enkäten}
	

När vi framställde enkäten utgick vi ifrån några teman.
Dessa handlade om ramverket, den sociala aspekten, kvalité, samt kategorisering i köttätare och vegetarian.

Temat ramverket behandlar de praktiska frågorna, exempelvis vilka tider vi lagar mat, hur matlagningen fungerar och priser.
Den sociala aspekten innefattar frågor som vad vi tycker om att äta tillsammans, hur vi värderar matens betydelse för kollektivet och om matlagningen är givande. 
Temat kvalité handlar om hur man uppfattar den mat som lagas, vilken mat vi bör laga (ekologiska, närproducerade varor t.ex.), hur man ser på tillbehör osv.
Till temat kategorisering hör frågor om vegetarianer och köttätare och hur vi tänker kring vad vi lagar för att göra alla nöjda.
Här finns också frågor om mer allmänna preferenser kring mat, t.ex. om man vill äta grönsaker varje dag.

Tabell~\ref{tabell_teman} visar vilka påståenden som hör till vilka teman.
Vissa påståenden har inkluderats till två teman 
(t.ex. 32 och 33 till både ramverket och sociala aspekten, eller 4 och 9 till både kvalité och kategorisering).
Låt oss nu titta på några allmänna svarsmönster.


\begin{table}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{rl}
  \hline
	Tema & Påståenden \\ 
  \hline
Ramverket & 8, 10, 19, 21, 32, 33, 36, 38, 41 \\ 
Sociala aspekten & 3, 22, 27, 32--34, 39 \\ 
Kvalitén &  4, 6, 9, 12, 18, 23, 26, 31, 40 \\ 
Kategorisering & 1, 2, 4, 5, 7, 9, 11--17, 20, 24, 25, 28--30, 35, 37 \\
   \hline
\end{tabular}
\caption{Teman i attitydsdelen och påståenden som hör till varje tema.} 
\label{tabell_teman}
\end{center}
\end{table}


%%%%%%%%%


\subsection{Allmänna tendenser och mönstren}

Ett intressant perspektiv när man analyserar svaren  är att titta på vilka mönster det fanns.
I det följande tar vi upp tre typer av mönster: påståenden där man i stort sett är överens, sådana som det råder splittrade meningar över, och frågor som inte väckte starka känslor.
Som bilaga finner ni histogram till alla frågor (se avsnitt~\ref{subsect_histogram}).
Dessa histogram är den främsta informationskällan i detta avsnitt, så kolla gärna på dem!


\subsubsection*{Frågor där man är överens}

Generellt tyder enkätsvaren på att vi har en gemensam syn i en del frågor.
Vi instämmer i att ``det borde serveras grönsaker varje dag'' (påst.~4),
att ``matsalen är hjärtat i vårt boende'' (påst.~3),
att ``kvalitén på maten är god'' (påst.~6),
att ``det är avkopplande att umgås med grannarna'' (påst.~22), 
att ``för det mesta är maten lätt att laga'' och att ``det är bra att man inte behöver äta varje dag'' (påst.~33).


Vi är också rörande överens i att \emph{inte}  hålla med om
att ``maten som serveras är sällan vällagad'' (påst.~18),
att ``det för ofta serveras vegetariska rätter'' (påst.~11), och
att ``folk uppskattar sällan att man har lagat mat'' (påst.~39).


\subsubsection*{Frågor där det finns splittrade meningar}

Några frågor där svaren skiljer sig betänkligt åt är ``vegetarisk mat är till för vegetarianerna och ingen annan'' (påst.~5),
``att äta sallad är ingen riktig middag'' (påst.~9),
``att maten är närproducerad spelar inte så stor roll'' (påst.~15),
``jag tycker att det för ofta serveras kötträtter'' (påst.~29), ``det serveras för lite fiskrätter'' (påst.~35)
och ``maten behöver inte alltid vara nyttig (påst.~37)''.


\subsubsection*{Frågor som inte väcker starka känslor}

Slutligen finns det några frågor där svaret ``varken eller'' var vanligast.
Dessa frågor är i allmänhet frågor där vi inte har särskilt starka känslor, men det kan också vara frågor som kan vara svåra att ta ställning till på grund av kunskapsbrist eller att frågan var dåligt formulerad.
Några exempel är ``matlagningen börjar för tidigt'' (påst.~10),
 ``För det mesta skulle maten kunna presenteras på ett finare sätt'' (påst.~31).




%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Samband mellan frågor}

Egentligen borde man inte behandla frågor som oberoende av varandra.
Det nämndes ovan att vi valde påståenden som hörde till vissa teman när vi skapade enkäten (se tabell~\ref{tabell_teman}).
Visserligen kan man utgå ifrån att det finns starka samband mellan hur man svarade på frågor som hör till samma tema. Men under analyserna vi gjorde visade det sig vara svårt att tillämpa vissa tekniker som man brukar använda när man har många variabler (i vårt fall är varje påstående en variabel), vilket förklaras längre ner i den andra ``lite väl tekniska notan''.

Ett mått på statistiskt samband är korrelationer.
Korrelationer säger något om hur frågor hänger ihop.
I detta fall tittar man på individnivå och ställer frågor i stil med: finns det något samband mellan hur man svarade på frågor $x$  och $y$?
Figur~\ref{korrelMatris}
(s.\pageref{korrelMatris})
visar korrelationsmatrisen för alla svaren.
Korrelationens styrka och riktning visas med hjälp av en färgskala,
från röd (hög positiv korrelation) till vit (ingen korrelation)
och slutligen till blå (hög negativ korrelation).
Korrelationsmatrisen är symmetrisk, dvs den ser likadan ut om man speglar elementen i huvuddiagonalen på matrisen.
Frågor som är högt korrelerade med varandra har grupperats ihop, vilket kan tolkas som att de är liknande frågor.


\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{heatmap_fig}
     \caption{Korrelationsmatris: korrelationens styrka visas med färgkod.
     Följ en kolonn och en rad för att se hur två frågor är korrelerade.
     T.~ex. rutan som hör till rad 1 och kolonn 2 visar att påståenden 11 och 15 är tämligen starkt postivit korrelerade.}
     \label{korrelMatris}
\end{figure}


Om till exempel två frågor är högt och \emph{positivt} korrelerade, som är fallet med påståenden 12 och 29 ($r=.836$), så betyder det att samma individer svarade på liknande sätt på dessa två frågor.
Detta är knappast förvånande när man tittar på påståendena:
att någon som instämmer med ``att äta för mycket rött kött är farligt''  också tycker att ``det för ofta serveras kötträtter i huset'' känns ganska naturligt.
Detta kan sammanfattas som en attitydsfråga kring kött: bägge frågor mäter huruvida attityden till kött är positiv eller inte.

Men inte alla korrelationer är lika lätt att tolka.
Ta som exempel påståenden 15 (``Att maten är närproducerad spelar inte så stor roll'')
 ch 28 (``Soppor är tråkiga och borde serveras sällan''), 
 som är mycket högt och positivt korrelerade ($r=.886$).
Det är inte lika självklart varför dessa två påståenden skulle vara så högt korrelerade.
Det kan åtminstone delvis bero på slumpen.
Vi hade fler variabler (41) än individer (36) varför det är helt normalt att man får vissa oväntade korrelationer som delvis beror på slumpen.
Men vi ska i alla fall ta upp ett ganska överraskande samband mellan frågor i nästa avsnitt, bara för att det är så kul.


\fbox{%
\begin{minipage}{4.5in}
{\small
En annan lite väl teknisk not:

Det kan vara roligt att titta på korrelationer, men också lurigt.
Det är svårt att med blotta ögat hålla koll på alla samband mellan alla variabler.
Därför brukar man ofta försöka reducera dimensionalitet på data med hjälp av tekniker som Principal Component Analysis, Faktoranalys eller Multidimensional Scaling.
Alla dessa tekniker försöker blottlägga samband mellan variabler och komma fram till några få underliggande faktorer, som t.ex. ``attityd kring kött'' eller ``miljömedvetenhet''.
Grundtanken är att några få sådana faktorer ligger till grund för hur man värderar de olika påståendena. 
Detta blev tyvärr svårt att genomföra på våra data, då vi hade helt enkelt för få observationer i förhållande till variablerna (dvs påståendena som vi fick värdera på en skala) -- data hade för lite ``power''.}
\end{minipage}}



%%%%%%%%%


\subsection{Tell me if you like soups and I'll tell you who you are\ldots}
\label{subsect_soppor}

Påstående 28 löd: 
``Soppor är tråkiga och borde serveras sällan.''
Denna fråga skulle man nästan vilja betrakta som ointressant, som trivial, andefattig och fadd.
Men oh nej -- den säger väldigt mycket om dig!
Vet man hur någon svarade på den så vet man en hel del mer om personen:

Vi nämnde ovan att de personer som tyckte att soppor var tråkiga även tyckte att det inte var så viktigt med närproducerad mat (och tvärtom).
De förhåller sig också kritiskt till att så gott som all mat borde vara ekologisk (påst.~1, $r=-.56$).
Men dessutom så tycker de också att det för ofta serveras vegetariska rätter (påst.~11, $r=.783$).
Det kanske inte är så konstigt att samma personer också har tendensen att mena att maten för ofta består av bönor och baljväxter (påst.~2, $r=.552$),
och även att äta sallad inte är någor riktig middag (påst.~9, $r=.519$).
Inte helt förvånansvärt, de som förkastar soppor som tråkiga har ofta uppfattningen att vegetariskmat är till för vegetarianerna, och ingen annan (påst.~5, $r=.473$).

Hade du någonsin tänkt att en enkel preferens kring soppor innehöll så mycket information om sina värderingar?
Var försiktig nästa gång du pratar om soppor -- du kanske avslöjar mer om dig själv än du hade önskat.




%	\subsection{Var skiljer vi oss mest på?}
%
%PCA
%
%Vilka underliggande faktorer finns?
%
%	\subsection{Vilka attityder gör att man äter oftare?}
%
%Frågor kan vara förklarande variabler, \$HurOfta kan vara den variabel man vill förklara.
%
%Gör regressionsanalys! (hjälp av Pia)


%%%%%%%%%
%%%%%%%%%


\section{Bilagor}

\subsection{Påståenden i attitydsdelen}

{\footnotesize
\begin{enumerate}
	\item Så gott som all mat vi äter borde vara ekologisk.
	\item Maten består för ofta av bönor och baljväxter.
	\item Matsalen är hjärtat i vårt boende.
	\item Det borde serveras grönsaker varje dag.
	\item Vegetarisk mat är till för vegetarianerna och ingen annan.
	\item Jag tycker allmänt att kvalitén på maten är god.
	\item Kategorierna vegetarisk och köttätare fungerar bra.
	\item För det mesta är maten lätt att laga.
	\item Att äta sallad är ingen riktig middag.
	\item Matlagningen börjar för tidigt.
	\item Jag tycker att det för ofta serveras vegetariska rätter.
	\item Att äta för mycket rött kött är farligt.
	\item Jag är vegetarian.
	\item Fisk är inte något jag gärna äter.
	\item Att maten är närproducerad spelar inte så stor roll.
	\item Jag äter gärna grytor.
	\item Det finns alltför lite variation på rätterna som serveras.
	\item Maten som serveras är sällan vällagad.
	\item Köket är rent och snyggt när man ska börja laga mat.
	\item Jag är köttätare.
	\item Jag har allergi eller intolerans mot viss typ av mat.
	\item Det är avkopplande att umgås med grannarna.
	\item Maten som serveras är i allmänhet näringsrik.
	\item Som vegetarian borde man ibland också kunna äta kött.
	\item Jag tar gärna med mig mat hem.
	\item Jag tycker att kvalitén på tillbehören oftast kunde vara bättre.
	\item Det kan vara jobbigt att äta med grannar varje vardag.
	\item Soppor är tråkiga och borde serveras sällan.
	\item Jag tycker att det för ofta serveras kötträtter.
	\item Jag skulle vilja äta kyckling oftare.
	\item För det mesta skulle maten kunna presenteras på ett finare sätt.
	\item Det vore bra om fler äter oftare.
	\item Det är bra att man inte behöver äta varje dag.
	\item Matlagningen är rolig.
	\item Det serveras för lite fiskrätter.
	\item Jag skulle vara beredd att betala mer för mat med bättre kvalité.
	\item Maten behöver inte alltid vara nyttig.
	\item Det är svårt att hinna med att laga maten.
	\item Folk uppskattar sällan att man har lagat mat.
	\item Maten som serveras är ofta välsmakande.
	\item Jag tycker att maten bör vara billig.
\end{enumerate}
}


%%%%%%%%%


\subsection{Histogram för de 41 påståenden i attitydsdelen}
\label{subsect_histogram}

I figurerna~\ref{Histogr1} till~\ref{histogr4} visas svaren på de olika påståenden i attitydsdelen.
Till alla påståenden fick man ta ställning på en skala där 1 betyder ``Instämmer helt'' och 5 står för ``Håller inte alls med''.
I dessa figurer inkluderas allas svar, dvs även barnens.

\begin{figure}
	\centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{hist_alla1}
	\legend{1=Instämmer helt;
	2=Instämmer delvis;
	3=Varken eller;
	4=Håller inte med;
	5=Håller inte alls med.}
	\caption{Histogram av frågor 1 till 12.}
	\label{Histogr1}
\end{figure}



\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{hist_alla2}
    \legend{1=Instämmer helt;
	2=Instämmer delvis;
	3=Varken eller;
	4=Håller inte med;
	5=Håller inte alls med.}
     \caption{Histogram av frågor 13 till 24.}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{hist_alla3}
   \legend{1=Instämmer helt;
	2=Instämmer delvis;
	3=Varken eller;
	4=Håller inte med;
	5=Håller inte alls med.}
     \caption{Histogram av frågor 25 till 36.}
     \label{histogr3}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{hist_alla4}
   \legend{1=Instämmer helt;
	2=Instämmer delvis;
	3=Varken eller;
	4=Håller inte med;
	5=Håller inte alls med.}
     \caption{Histogram av frågor 37 till 41.}
     \label{histogr4}
\end{figure}


%%%%%%%%%


%\subsection{Korrelationsmatris}






%%%%%%%%%


\end{document}
